### 类欧几里得算法

只是复杂度和欧几里得算法一样，其余和欧几里得没有关系。

具体来说就是要计算以下式子：
$$
\sum_{i = 0}^n{\Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor} \mod 998244353 &\\
\sum_{i = 0}^n{\Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor}^2 \mod 99244353 &\\
\sum_{i = 0}^n{i\Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor} \mod 998244353 &\\
$$


##### 分析

我们设
$$
\varphi(a, b, c, n) = \sum_{i = 0}^n{\Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor} &\\
\psi(a, b, c, n) = \sum_{i = 0}^n{\Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor}^2 &\\
\phi(a, b, c, n) = \sum_{i = 0}^n{i\Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor} &\\
$$
不妨先看$\varphi$, 发现它的主要部分就是后面的东西，我们设 $\xi(i) = \lfloor \frac{ai + b}{c} \rfloor$。

注意到 $\xi(i) = \lfloor \frac{ai}{c} + \frac{b}{c} \rfloor$，涉及到取整，因此这个式子的变化率与 $a, b, c$ 的大小关系有关。

思考当 $ a \le c$ 时，$\frac{a(i + 1)}{c} = \frac{ai}{c} + \frac{a}{c} \le \frac{ai}{c} + 1$, 同理 $b \le c$ 时，显然有 $\frac {b}{c} \le 1$.

取整函数的性质：
$$
\lfloor r + N \rfloor = N + \lfloor r \rfloor, \forall r \in \mathbb R, N \in \mathbb N
$$




首先注意以下初等结论：

##### 结论1.1 $\Big\lfloor \frac{Ax}{y} \Big\rfloor = \Big\lfloor \frac{A(x \mod y)}{y} \Big\rfloor + A\Big\lfloor \frac{x}{y} \Big\rfloor$

立即可以看出
$$
\xi(i) = \Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor = \Big\lfloor \frac{(a \mod c)i + (b \mod c)}{c} \Big\rfloor + i\Big\lfloor \frac{a}{c} \Big\rfloor + \Big\lfloor \frac{b}{c} \Big\rfloor
$$
替换可得以下引理：

##### 引理1.1：$\sum_{i = 1}^n{\lfloor \frac{ai + b}{c} \rfloor} = \sum_{i = 1}^n{\Big\lfloor \frac{((a \mod c)i + (b \mod c))}{c} \Big\rfloor + i\lfloor \frac{a}{c} \rfloor + \lfloor \frac{b}{c} \rfloor}$

通过引理可以得到下面的结论：

##### 定理1.1：$\varphi(a, b, c, n) = \varphi(a \mod c, b \mod c, c, n) + \frac{n(n + 1)}{2}\lfloor \frac{a}{c} \rfloor + (n + 1)\lfloor \frac{b}{c} \rfloor$

定理1.1可以将 $a, b \le n$ 转化为 $a, b < c$ 的情况

通过这一步转化，我们发现 $\xi(i)$ 的取值不可能超过 $n$ ，接下来的变换会使得上限变为 $\xi(i)$, 这保证了我们可以将原问题转化为更小规模的子问题。

下面重新考虑 $\varphi$ 函数，不难看出：
$$
\begin{flalign}
&\sum_{i = 0}^n{\Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor} = \sum_{i = 0}^n \sum_{d = 1}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor}\Big[\Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \ge d \Big\rfloor\Big] &\\
= &\sum_{i = 0}^n \sum_{d = 0}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor - 1}\Big[a^{-1}c\Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor \ge a^{-1}c(d + 1) > a^{-1}(cd + c - 1) \Big] &\\
= &\sum_{i = 0}^n\sum_{d = 0}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor - 1}\Big[i > \frac{cd + c - b - 1}{a}\Big] &\\
= &\sum_{d = 0}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor - 1}{n - \Big\lfloor\frac{cd + c - b - 1}{a}\Big\rfloor} &\\
= & \ \ n\Big\lfloor \frac{an + b}{c} \Big\rfloor - \sum_{d = 0}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor - 1}{\Big\lfloor\frac{cd + c - b - 1}{a}\Big\rfloor} &\\
= & \ \ n\Big\lfloor \frac{an + b}{c} \Big\rfloor - \varphi(c, c - b - 1, a, \Big\lfloor \frac{an + b}{c} \Big\rfloor - 1) &\\
= & \ \ \ n\Big\lfloor \frac{an + b}{c} \Big\rfloor - \varphi(c, c - b - 1, a, \xi(n) - 1)
\end{flalign}
$$

##### 定理1.2：$\varphi(a, b, c, n) = n\xi(n) - \varphi(c, c - b - 1, a, \xi(n) - 1)$

```cpp
i64 f(i64 a, i64 b, i64 c, i64 n) {
	if(a == 0) return (n + 1) * (b / c);
    if(a >= c || b >= c) {
        return f(a % c, b % c, c, n) + (a / c) * n * (n + 1)* inv2 + (b / c) * (n + 1);
    }
    i64 m = (a * n + b) / c;
    return n * m - f(c, c - b -  1, a, m - 1);
}
```





下面我们思考$\psi$ 函数，有了刚才的经验，显然我们需要先将 $a, b \le c$ 的情况转换。
$$
\psi(a, b, c, n) = \sum_{i = 0}^n{\Big(\bigg\lfloor \frac{(a \mod c)i + (b \mod c)}{c} \bigg\rfloor + i\Big\lfloor \frac{a}{c} \Big\rfloor + \Big\lfloor \frac{b}{c} \Big\rfloor \Big)^2} &\\
= \sum_{i = 0}^n\Big(i^2\Big\lfloor \frac{a}{c} \Big\rfloor^2
+ \Big\lfloor \frac{b}{c} \Big\rfloor^2 + \bigg\lfloor \frac{(a \mod c)i + (b \mod c)}{c} \bigg\rfloor^2 \\
+ 2i\Big\lfloor \frac{a}{c} \Big\rfloor\bigg\lfloor \frac{(a \mod c)i + (b \mod c)}{c} \bigg\rfloor
+ 2\Big\lfloor \frac{b}{c} \Big\rfloor\bigg\lfloor \frac{(a \mod c)i + (b \mod c)}{c} \bigg\rfloor
+ 2i\Big\lfloor \frac{a}{c} \Big\rfloor \Big\lfloor \frac{b}{c} \Big\rfloor\Big)&\\
$$
原式可重新写作：
$$
\psi(a, b, c, n) = \psi(a \mod c, b \mod c, c, n) + \Big\lfloor \frac{a}{c} \Big\rfloor^2S_2(n) + (n + 1)\Big\lfloor \frac{b}{c} \Big\rfloor^2 \\
+ 2\Big\lfloor \frac{a}{c} \Big\rfloor\phi(a \mod c, b \mod c, c, n) + 2\Big\lfloor \frac{b}{c} \Big\rfloor\varphi(a \mod c, b \mod c, c, n) + 2\Big\lfloor \frac{a}{c} \Big\rfloor\Big\lfloor \frac{b}{c} \Big\rfloor S_1(n)
$$
其中 $S_k = \sum_{i = 1}^n i^k$

同样地，运用这种方法我们可以把 $a, b \ge c$ 的情况转化到 $a, b < c$

随后按照惯例推式子：
$$
\psi(a, b, c, n) = \sum_{i = 0}^n \sum_{d = 1}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor^2}\bigg[\Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor^2  \ge d\bigg]
$$
这个式子我们无法使用，原因是我们只保证了 $\xi(n) = \lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor \le n$，在最坏情况下, $\xi^2(n)$ 会达到 $n^2$ 级别，这将使得状态永远无法转移。因此我们需要使用一个技巧。

##### 结论1.2：$X^2 = -X + 2\sum_{i = 0}^X{i}$

因此，应用这个结论，原式等价于
$$
\begin{flalign}
& \psi(a, b, c, n) = \sum_{i = 0}^n2\sum_{d = 1}^{\lfloor \frac{ai + b}{c} \rfloor}d - \Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor &\\
= & \ \ 2\sum_{d = 0}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor - 1}(d + 1)\sum_{i = 0}^n\bigg[\frac{(ai + b)}{c} \ge d + 1\bigg] - \Big\lfloor \frac{ai + b}{c} \Big\rfloor &\\
= & \ \ 2\sum_{d = 0}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor - 1}(d + 1)\sum_{i = 0}^n\big[a^{-1}ai \ge a^{-1}(c(d + 1) - b) > a^{-1}(cd + c - b - 1)\big] - \varphi(a, b, c, n) &\\
= & \ \ 2\sum_{d = 0}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor - 1}(d + 1)\sum_{i = 0}^n\bigg[i > \frac{cd + c - b - 1}{a}\bigg] - \varphi(a, b, c, n) &\\
= & \ \ 2\sum_{d = 0}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor - 1}(d + 1)\Big(n - \Big\lfloor \frac{cd + c - b - 1}{a} \Big\rfloor\Big) - \varphi(a, b, c, n) &\\
= & \ \ 2n\sum_{d = 0}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor - 1}(d + 1) - 2\sum_{d = 0}^{\lfloor \frac{an + b}{c} \rfloor - 1}(d + 1)\Big\lfloor \frac{cd + c - b - 1}{a} \Big\rfloor - \varphi(a, b, c, n) &\\
= & \ \ n\xi(n)(\xi(n) + 1) - 2\phi(c, c - b - 1, a, \xi(n) - 1) - 2\varphi(c, c - b - 1, a, \xi(n) - 1) - \varphi(a, b, c, n)
\end{flalign}
$$
因此我们可以通过这个式子，将计算规模为$N$ 的 $\psi$ ，转化为计算规模为 $n$ 的 $\varphi$ ，且保证了 $n < N$



##### 定理1.3：$\psi(a, b, c, n) = n\xi(n)(\xi(n) + 1) - 2\phi(c, c - b - 1, a, \xi(n) - 1) - 2\varphi(c, c - b - 1, a, \xi(n) - 1) - \varphi(a, b, c, n)$

最后，我们只需要求出 $\phi$ 即可，按照惯例，我们依然将 $a, b \ge c$ 的情况转换。



##### 结论1.3：$\phi(a, b, c, n) = \lfloor \frac{a}{c} \rfloor S_2(n) + \lfloor \frac{b}{c} \rfloor S_1(n) + \phi(a \mod c, b \mod c, c, n)$

最后，根据 $a, b < c$ 的情形，用 $\xi$ 代替原式，过程与上面相同。

##### 定理1.4：$\phi(a, b, c, n) = \frac{2\xi(n)S_1(n) - \varphi(c, c - b - 1, a, \xi(n) - 1) - \psi(c, c - b - 1, a, \xi(n) - 1)}{2}$

同理，利用定理1.4，可将计算规模为 $N'$ 的 $\phi$ 转化为计算规模为 $n'$ 的 $\psi$，由定理1.3显然 $n' < N' = n < N$

##### 定理1.5：$\lim{\frac{N'}{n'}} = 0$

只需要考虑进行一次变换后，子问题的规模至多为原文的 $O(\log*)$ 级别，实际上这说明了这个算法的时间复杂度为 $O(\log{a})$

```cpp
i64 f(i64 a, i64 b, i64 c, i64 n) { // varphi
    if(a == 0) return (n + 1) * (b / c);
    if(n == 0) return  b / c;
    if(a >= c || b >= c) {
        return f(a % c, b % c, c, n) + (a / c) * n * (n + 1) / 2 + (b / c) * (n + 1);
    }
    i64 m = (a * n + b) / c;
    return n * m - f(c, c - b - 1, a, m - 1);
}
i64 g(i64 a, i64 b, i64 c, i64 n) { // phi
    if(a == 0) return (b / c) * n * (n + 1) / 2;
    if(n == 0) return 0;
    if(a >= c || b >= c) {
        return g(a % c, b % c, c, n) + (a / c) * n * (n + 1) * (2 * n + 1) / 6 + (b / c) * n * (n + 1) / 2;
    }
    i64 m = (a * n + b) / c;
    return (n * (n + 1) * m - f(c, c - b - 1, a, m - 1) - h(c, c - b - 1, a, m - 1)) / 2;
}
i64 h(i64 a, i64 b, i64 c, i64 n) { // psi
    if(a == 0) return (n + 1) * (b / c) * (b / c);
    if(n == 0) return (b / c) * (b / c);
    if(a >= c || b >= c) {
        return (a / c) * (a / c) * n * (n + 1) * (2 * n + 1) / 6 
            + (b / c) * (b / c) * (n + 1) + (a / c) * (b / c) * n * (n + 1)
            + h(a % c, b % c, c, n) + 2 * (a / c) * g(a % c, b % c, c, n)
            + 2 * (b / c) * f(a % c, b % c, c, n);
    }
    i64 m = (a * n + b) / c;
    return n * m * (m + 1) - 2 * g(c, c - b - 1, a, m - 1) - 2 * f(c, c - b - 1, a, m - 1) - f(a, b, c, n);
}
```

但是这样一般无法通过，原因是每次计算式时许多东西被重复计算过，但又无法记录哪些信息被计算过了。一个较好的解决方案是，将 $\varphi, \psi, \phi$ 一起计算，并统一用一个结构体来维护。



```cpp
struct Q {
    i64 f, g, h;
};
Q solve(i64 a, i64 b, i64 c, i64 n) {
    Q ans, tmp;
    if(a == 0) {
        ans.f = (n + 1) * (b / c);
        ans.g = (b / c) * n * (n + 1) / 2;
        ans.h = (n + 1) * (b / c) * (b / c);
        return ans;
    }
    if(a >= c || b >= c) {
        tmp = solve(a % c, b % c, c, n);
        ans.f = tmp.f + (a / c) * n * (n + 1) / 2 + (b / c) * (n + 1);
        ans.g = tmp.g + (a / c) * n * (n + 1) * (2 * n + 1) / 6 + (b / c) * n * (n + 1) / 2;
        ans.h = (a / c) * (a / c) * n * (n + 1) * (2 * n + 1) / 6 
            + (b / c) * (b / c) * (n + 1) + (a / c) * (b / c) * n * (n + 1)
            + tmp.h + 2 * (a / c) * tmp.g + 2 * (b / c) * tmp.f;
        return ans;
    }
    i64 m = (a * n + b) / c;
    tmp = solve(c, c - b - 1, a, m - 1);
    ans.f = n * m - tmp.f;
    ans.g = (n * (n + 1) * m - tmp.f -tmp.h) / 2;
    ans.h = n * m * (m + 1) - 2 * tmp.g - 2 * tmp.f - ans.f;
    return ans;
}
```

